Gert Neumann (zeitweise Gert Härtl; * 2. Juli 1942 in Heilsberg, Ostpreußen) ist ein deutscher Schriftsteller.

Gert Neumann ist der Sohn der Schriftstellerin Margarete Neumann und Bruder der Bildhauerin Dorothee Rätsch. Er arbeitete als Traktorist, bevor er das Studium am Institut für Literatur Johannes R. Becher in Leipzig aufnahm. Im Sommer 1968 war er Teilnehmer der Stauseelesung von Leipzig, die weitere politische Repressalien, aber auch die Entdeckung Wolfgang Hilbigs als Lyriker zur Folge hatte. 1969 wurde er (ein Jahr vor seiner damaligen Frau, der Dichterin Heidemarie Härtl 1943–1993)[1] exmatrikuliert und aus der SED ausgeschlossen. Danach arbeitete er als Bühnenhandwerker, Kesselreiniger und Bauschlosser in einem Kaufhaus und einem Krankenhaus in Leipzig. Auf offiziellem Weg konnte er in der DDR nicht publizieren und ließ in  illegaler Weise in Westdeutschland veröffentlichen. Er arbeitete daneben für Zeitschriften der DDR-kritischen literarischen Szene und war unter anderem Redakteur der Samisdat-Zeitschrift Anschlag. Diese Aktivitäten hatten für ihn und seine Familie Bespitzelung und Repressionen zur Folge. Zu den Zersetzungsstrategien der Stasi gehörte auch, dass sein Sohn, der Fotograf Aram Radomski, inhaftiert wurde.[2][3]
Neumann ist Mitglied der  Freien Akademie der Künste zu Leipzig und Mitglied des PEN-Zentrums Deutschland. Neumann lebt heute in Berlin.
